<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Artigos de Opinião on Alexandre Neto</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/</link><description>Recent content in Artigos de Opinião on Alexandre Neto</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 08 Jun 2020 08:06:25 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Saudades do QGIS (enquanto uso ArcGIS)</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2016-01-28-saudades-do-qgis-enquanto-uso-arcgis/</link><pubDate>Thu, 28 Jan 2016 21:52:54 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2016-01-28-saudades-do-qgis-enquanto-uso-arcgis/</guid><description>(aka Funcionalidades que os utilizadores de ArcGIS Desktop nem sonham que existem) De tempos a tempos, leio artigos de comparação entre o ArcGIS e o QGIS. Uma vez que partem geralmente do ponto de vista de utilizadores de ArcGIS, acabam invariavelmente em observações parciais sobre a falta de funcionalidades do QGIS. Está na hora de mudar o ponto de vista. Por isso, convido-vos a acompanharem-me neste artigo (um pouco) longo, totalmente e assumidamente parcial.</description></item><item><title>As queixas do costume</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-04-04-as-queixas-do-costume/</link><pubDate>Thu, 04 Apr 2013 14:01:24 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-04-04-as-queixas-do-costume/</guid><description>É muito comum ouvir pessoas usarem desculpas, por vezes mal fundamentadas, para justificarem o uso de software comercial em detrimento de alternativas open source.
&amp;ldquo;Não há suporte técnico.&amp;rdquo;
Não é realmente verdade. Dependendo dos projectos, há geralmente uma forte comunidade sempre pronta a ajudar, quer em termos de implementação, quer na resolução de problemas e bugs. Pela minha experiência, são muitas vezes os próprios programadores a responder a dúvidas e problemas, afinal de contas a eles também lhes interessa corrigir possíveis erros.</description></item><item><title>Porquê o Open Source?</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-03-31-porque-o-open-source/</link><pubDate>Sun, 31 Mar 2013 22:41:48 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-03-31-porque-o-open-source/</guid><description>Durante a minha vida profissional e pessoal tenho trabalhado como muitos softwares diferentes, com todo o tipo de licenças. Grande parte deles seriam proprietários, de código fechado e\ou comerciais. Então porquê dedicar o meu tempo e aprendizagem &amp;ldquo;exclusivamente&amp;rdquo; ao Open Source?
Sem entrar em pormenores sobre as diferenças entre software aberto (open source) e o software livre (free software), são vários os motivos pelos quais o FOSS (Free and Open Source Software) me interessam.</description></item><item><title>Nota de abertura</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-03-26-nota-de-abertura/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2013 23:21:25 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-03-26-nota-de-abertura/</guid><description>O blog &amp;ldquo;SIG sem grilhetas&amp;rdquo; surge desprovido de qualquer tipo de pretensões grandiosas. O principal objectivo será registar as minhas experiências com software Open Source para resolver desafios relacionados com Sistemas de Informação Geográfica (SIG), análise espacial, cartografia, e tudo o resto que isso possa implicar.
Seguindo o mesmo princípio de abertura e partilha do Open Source, tenho esperança que estes registos possam ajudar outros que, como eu, se &amp;ldquo;aventurem&amp;rdquo; por este mundo.</description></item></channel></rss>