<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Alexandre Neto</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/</link><description>Recent content on Alexandre Neto</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt</language><lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://srnetochan.github.io/pt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Algo Inquietava o Giovanni... um Conto Sobre Desenvolvimento em Open Source</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2024-12-31-giovanni-had-an-itch/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2024-12-31-giovanni-had-an-itch/</guid><description>&lt;p>Era uma vez um homem chamado Giovanni (um nome totalmente fictício, de forma alguma relacionado com o CEO da &lt;a href="http://naturalgis.pt" target="_blank" rel="noopener">NaturalGIS&lt;/a> e defensor de Open Source, &lt;a href="https://www.linkedin.com/in/giovannimanghi/" target="_blank" rel="noopener">Giovanni Manghi&lt;/a>). Era um &lt;em>poweruser&lt;/em> diário do QGIS e adorava o software, mas tinha uma inquietação&amp;hellip; Algo o chateava. Como qualquer outro protagonista principal dos contos tradicionais, em vez de olhar para o lado, decidiu aceitar a missão e resolvê-la.&lt;/p>
&lt;p>Esta inquietação estava relacionada com as grelhas de layout do &lt;a href="www.qgis.org">QGIS&lt;/a>. Giovanni demorava cerca de 10 minutos para criar uma boa grelha para o layout de um mapa e, depois, mais 20 minutos para replicá-la umas quantas vezes com pequenas variações para diferentes escalas. Se tivesse de fazer esta operação uma ou duas vezes por semana, no final do ano, teria perdido até 34 horas do seu precioso e muito limitado tempo.&lt;/p></description></item><item><title>Criar um Ambiente de Desenvolvimento PyQGIS Usando Conda e VScode</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2024-05-11-create-easy-pyqgis-developement-environment-using-conda-and-vscode/</link><pubDate>Sat, 11 May 2024 01:32:25 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2024-05-11-create-easy-pyqgis-developement-environment-using-conda-and-vscode/</guid><description>&lt;p>Como programador autodidata em PyQGIS, uma das minhas principais dificuldades sempre foi preparar um bom ambiente de desenvolvimento. Um ambiente que me permita executar scripts PyQGIS, que me ajude a programar mais rápido, que destaque e autocomplete PyQGIS, que me permita fazer debug dos meus plugins e scripts enquanto eles são executados, etc&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Tenho sido um utilizador (e até um&amp;hellip; &amp;ldquo;cof cof&amp;rdquo;&amp;hellip; &lt;em>maintainer&lt;/em>) dos pacotes QGIS para conda fornecidos pela comunidade &lt;a href="https://conda-forge.org/" target="_blank" rel="noopener">conda-forge&lt;/a>. No Linux, isso permitiu-me instalar facilmente a versão LTR do QGIS (ou qualquer outra versão) ao lado da versão mais recente do QGIS fornecida pelos repositórios apt do qgis.org. Acabei por descobrir que este tipo de instalação também era bastante conveniente para desenvolvimento.&lt;/p></description></item><item><title>Norma Cartográfica no QGIS - Alterar formulários de edição com PyQGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2019-09-30-norma-cartografica-no-qgis-alterar-formularios-de-edicao-com-pyqgis/</link><pubDate>Mon, 30 Sep 2019 21:06:06 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2019-09-30-norma-cartografica-no-qgis-alterar-formularios-de-edicao-com-pyqgis/</guid><description>&lt;p>Enquanto preparava um projecto QGIS para leitura da estrutura de base de dados descrita nas novas &lt;a href="http://www.dgterritorio.pt/cartografia_e_geodesia/cartografia/normas_e_especificacoes_tecnicas_de_cartografia/" target="_blank" rel="noopener">Normas e Especificações Técnicas de Cartografia &lt;/a>, comecei a configurar os formulários de edição das várias camadas de forma a:&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code> 1. Bloquear a edição de campos só de leitura, como por exemplo um identificador.
2. Configurar widgets adequados aos campos, que facilitem a vida do utilizador e evitem que cometa erros, como por exemplo campos com dadas e listas de valores fixos.
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>No fundo, o que procurava era qualquer coisa deste género:&lt;/p></description></item><item><title>Saudades do QGIS (enquanto uso ArcGIS)</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2016-01-28-saudades-do-qgis-enquanto-uso-arcgis/</link><pubDate>Thu, 28 Jan 2016 21:52:54 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2016-01-28-saudades-do-qgis-enquanto-uso-arcgis/</guid><description>&lt;h2 id="aka-funcionalidades-que-os-utilizadores-de-arcgis-desktop-nem-sonham-que-existem">(aka Funcionalidades que os utilizadores de ArcGIS Desktop nem sonham que existem)&lt;/h2>
&lt;p>De tempos a tempos, leio artigos de comparação entre o ArcGIS e o QGIS. Uma vez que partem geralmente do ponto de vista de utilizadores de ArcGIS, acabam invariavelmente em observações parciais sobre a falta de funcionalidades do QGIS. Está na hora de mudar o ponto de vista. Por isso, convido-vos a acompanharem-me neste artigo (um pouco) longo, &lt;strong>totalmente e assumidamente parcial&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Top Novas Funcionalidades do QGIS em 2015</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/news/2016-01-01-qgis-top-features-2015/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2016 14:38:06 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/news/2016-01-01-qgis-top-features-2015/</guid><description>&lt;p>Com o lançamento da primeira versão com suporte de longa duração (2.8 LTR) e mais duas versões estáveis (2.10 e 2.12), &lt;strong>2015 foi um ano fantástico (e atarefado) para a comunidade QGIS&lt;/strong>, com inúmeras melhorias e novas funcionalidades a chegarem ao QGIS.&lt;/p>
&lt;p>Em jeitos de balanço, &lt;a href="https://senhorneto.typeform.com/to/ibwVQz" target="_blank" rel="noopener">pedi&lt;/a> aos utilizadores que escolhessem as funcionalidades introduzidas em 2015 suas favoritas (da lista do &lt;a href="https://www.qgis.org/en/site/forusers/visualchangelogs.html" target="_blank" rel="noopener">registo visual de alterações&lt;/a>). Como resultado, obtive o seguinte &lt;strong>top 5 de novas funcionalidades&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Obter os vértices de multipolígonos usando PostGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-11-06-obter-os-vertices-de-multipoligonos-em-postgis/</link><pubDate>Fri, 06 Nov 2015 00:49:29 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-11-06-obter-os-vertices-de-multipoligonos-em-postgis/</guid><description>&lt;p>Hoje precisei criar uma &lt;em>view&lt;/em> em &lt;a href="http://postgis.net/" target="_blank" rel="noopener">PostGIS&lt;/a> que me devolvesse os vértices de uma camada de multipolígonos. Para além disso, precisava que os mesmos viessem ordenados numericamente começando em 1, e com as respectivas coordenadas XY.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://srnetochan.github.io/images/2015/11/screenshot-from-2015-11-05-235819.png">&lt;img src="https://srnetochan.github.io/images/2015/11/screenshot-from-2015-11-05-235819.png" alt="Screenshot from 2015-11-05 23:58:19">
&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>A tarefa parecia-me trivial – bastaria usar a função &lt;a href="http://postgis.net/docs/ST_DumpPoints.html" target="_blank" rel="noopener">ST_DumpPoints()&lt;/a> para obter os vértices – não fosse o facto dos polígonos em postGIS terem um vértice repetido (obrigatoriamente o último vértice tem de ser igual primeiro) que não me interessava mostrar.&lt;/p></description></item><item><title>Dica para ajustar posição de símbolos em QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-02-23-dica-para-ajustar-posicao-de-simbolos-em-qgis-hack-to-adjust-map-symbols-location-in-qgis/</link><pubDate>Mon, 23 Feb 2015 23:44:33 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-02-23-dica-para-ajustar-posicao-de-simbolos-em-qgis-hack-to-adjust-map-symbols-location-in-qgis/</guid><description>&lt;p>De quando em vez aparecem-me zonas com demasiado símbolos no mesmo local, e pensei como seria fantástico se os pudesse arrastar para um local mais conveniente sem ter de alterar as suas geometrias, tal como é possível fazer com as etiquetas. Esse pensamento deu-me a ideia base para a dica que vou demonstrar.&lt;/p>
&lt;p>Escolha a sua camada de pontos e comece por criar dois novos campos chamados symbX e symbY (Tipo: Decimal; Tamanho: 20; precisão: 5). No separador &amp;ldquo;Estilo&amp;rdquo; das propriedades da camada, defina para &lt;strong>cada nível do seu símbolo&lt;/strong> o seguinte: Escolher &amp;ldquo;unidade do mapa&amp;rdquo; como a unidade para as opções de afastamento; Usar a seguinte expressão na opção afastamento das propriedades definidas por dados.&lt;/p></description></item><item><title>Calcular coordenadas do centroide de polígonos</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-02-10-calcular-coordenadas-do-centroide-de-poligonos-calculate-polygon-centroids-coordinates/</link><pubDate>Tue, 10 Feb 2015 23:34:49 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-02-10-calcular-coordenadas-do-centroide-de-poligonos-calculate-polygon-centroids-coordinates/</guid><description>&lt;p>Tive necessidade de, numa camada de polígonos, adicionar colunas à tabela de atributos com as coordenadas dos centroides das geometria. Cheguei às seguintes expressões para calcular as coordenadas X e Y, respectivamente:&lt;/p>
&lt;p>[code]
xmin(centroid($geometry))
ymin(centroid($geometry))
[/code]&lt;/p>
&lt;p>A expressão parece bastante banal, mas ainda demorei a perceber que, não existindo funções x(geometry) e y(geometry), podia usar as funções xmin() e ymin() para obter as coordenadas dos centroides dos polígonos. Uma vez que esta não foi a primeira vez que precisei de usar estas expressões, fica agora o registo para não me voltar a esquecer.&lt;/p></description></item><item><title>Etiquetas com guias em QGIS e Postgis</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-01-12-etiquetas-com-guias-em-qgis-e-postgis-labels-leading-lines-with-qgis-and-postgis/</link><pubDate>Mon, 12 Jan 2015 08:00:41 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-01-12-etiquetas-com-guias-em-qgis-e-postgis-labels-leading-lines-with-qgis-and-postgis/</guid><description>&lt;p>Recentemente tive necessidade de colocar etiquetas de texto em elementos com geometrias muito próximas, fazendo com que as mesmas colidissem umas com as outras.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://srnetochan.github.io/images/2015/01/capturar_3-e1420735767497.png?w=584" alt="Capturar_3">&lt;/p>
&lt;p>Controlando a posição das etiquetas através dos dados (para configurar rapidamente a camada usei o plugin &amp;ldquo;&lt;a href="https://plugins.qgis.org/plugins/toLabeledLayer/" target="_blank" rel="noopener">layer to labeled layer&lt;/a>&amp;rdquo;) e usando a ferramenta do qgis para mover as etiquetas, foi relativamente fácil reposicioná-las de forma a que todas coubessem no mapa sem se sobreporem. Porém, em certos casos, tornou-se difícil perceber a que elemento cada uma correspondia.&lt;/p></description></item><item><title>Séries de mapas com formatos múltiplos em QGIS 2.6 – Parte 2</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-11-18-series-de-mapas-com-formatos-multiplos-em-qgis-2-6-parte-2-multiple-format-map-series-using-qgis-2-6-part-21/</link><pubDate>Tue, 18 Nov 2014 23:56:51 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-11-18-series-de-mapas-com-formatos-multiplos-em-qgis-2-6-parte-2-multiple-format-map-series-using-qgis-2-6-part-21/</guid><description>&lt;p>No &lt;a href="https://srnetochan.github.io/images/2014/11/09/series-de-mapas-com-formatos-multiplos-em-qgis-2-6-parte-1-multiple-format-map-series-using-qgis-2-6-part-1/">último artigo&lt;/a>, tentei mostrar como usei o &lt;a href="http://www.qgis.org" target="_blank" rel="noopener">QGIS 2.6&lt;/a> para criar séries de mapas cuja orientação da folha se adaptasse à forma do elemento do atlas. Esse método é útil quando a escala final dos mapas não é relevante, ou quando os elementos usados no atlas têm uma dimensão muito semelhante, permitindo a adopção de uma escala única. No entanto, quando é necessário manter a mesma escala de impressão dos mapas e os elementos do atlas apresentam diferenças de extensão, é necessário alterar o tamanho da folha. Nesta segunda parte do artigo, tentarei mostrar como cheguei a uma solução para isso.&lt;/p></description></item><item><title>Séries de mapas com formatos múltiplos em QGIS 2.6 - Parte 1</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-11-09-series-de-mapas-com-formatos-multiplos-em-qgis-2-6-parte-1-multiple-format-map-series-using-qgis-2-6-part-1/</link><pubDate>Sun, 09 Nov 2014 23:07:12 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-11-09-series-de-mapas-com-formatos-multiplos-em-qgis-2-6-parte-1-multiple-format-map-series-using-qgis-2-6-part-1/</guid><description>&lt;p>Para não variar, a nova versão do &lt;a href="http://qgis.org/pt_PT/site/" target="_blank" rel="noopener">QGIS&lt;/a> (o QGIS 2.6 Brigthon) traz um conjunto alargado de &lt;a href="http://changelog.linfiniti.com/qgis/version/2.6.0/#170" target="_blank" rel="noopener">novas funcionalidades&lt;/a> que permitem ao utilizador fazer mais, melhor e mais rápido do que com a versão anterior. Uma das novidades desta versão é a possibilidade de controlar algumas propriedades dos itens do compositor através de dados (por exemplo, o tamanho e a posição). Algo que abre a porta a aplicações bastante interessantes. Nos próximos artigos, proponho-me a mostrar como criar séries de mapas com multiplos formatos.&lt;/p></description></item><item><title>Instalar duas versões de QGIS em Linux</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-10-08-instalar-duas-versoes-de-qgis-em-linux/</link><pubDate>Wed, 08 Oct 2014 23:49:52 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-10-08-instalar-duas-versoes-de-qgis-em-linux/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="https://srnetochan.github.io/images/2014/10/qgis24_qgismaster.png">&lt;img src="https://srnetochan.github.io/images/2014/10/qgis24_qgismaster.png?w=584" alt="QGIS24_QGISmaster">
&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Em altura de testes à versão em desenvolvimento do QGIS (versão master), dá jeito  ter também instalada a última versão estável do QGIS. Em windows isso não representa um problema, uma vez que se podem instalar várias versões do QGIS em paralelo (tanto via Osgeo4w como standalone). Em linux, o processo não é tão directo pelo facto da instalação se realizar por obtenção de diversos pacotes disponíveis nos repositórios, não sendo por isso possível instalar mais do que uma versão sem que se originem quebras de dependências. Assim, instalando a versão estável através dos repositórios, as alternativas para instalação da versão em desenvolvimento são:&lt;/p></description></item><item><title>Coordenadas dos cantos do mapa em QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-09-09-coordenadas-dos-cantos-do-mapa-em-qgis-map-corner-coordinates-in-qgis/</link><pubDate>Tue, 09 Sep 2014 23:05:51 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-09-09-coordenadas-dos-cantos-do-mapa-em-qgis-map-corner-coordinates-in-qgis/</guid><description>&lt;h2 id="o-desafio">O desafio&lt;/h2>
&lt;p>Em tempos na &lt;a href="http://osgeo-org.1560.x6.nabble.com/QGIS-pt-f5128248.html" target="_blank" rel="noopener">lista de discussão do qgis-pt&lt;/a> alguém perguntou como &lt;a href="http://osgeo-org.1560.x6.nabble.com/QGIS-Layout-coordenadas-nos-4-cantos-do-mapa-tt5140019.html" target="_blank" rel="noopener">dispor as coordenadas dos cantos do mapa&lt;/a> no &lt;a href="http://www.qgis.org" target="_blank" rel="noopener">QGIS&lt;/a>. Não estando (ainda) disponível tal funcionalidade, tentei chegar sem sucesso a uma solução que fosse de certa forma automática. Depois de remoer a ideia, e de ler &lt;a href="http://nathanw.net/2012/11/10/user-defined-expression-functions-for-qgis/" target="_blank" rel="noopener">um artigo&lt;/a> do &lt;a href="http://nathanw.net/aboutme.html" target="_blank" rel="noopener">Nathan Woodrow&lt;/a>, achei que a solução poderia passar por criar uma função para o construtor de expressões que pudesse ser usada em etiquetas no mapa.&lt;/p></description></item><item><title>Por favor, use o operador "IN"</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-06-24-use-o-operador-in-sff-please-use-the-in-operator/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2014 16:21:00 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-06-24-use-o-operador-in-sff-please-use-the-in-operator/</guid><description>&lt;p>Já não é a &lt;a href="https://gis.stackexchange.com/questions/103019/using-the-rule-based-styling-case-condition-to-get-results-for-each-grid-cell-fr" target="_blank" rel="noopener">primeira vez&lt;/a> que vejo pessoas que para seleccionarem elementos pelos valores dos seus atributos, usam expressões como&lt;/p>
&lt;p>[code language=&amp;ldquo;SQL&amp;rdquo;]&amp;ldquo;field&amp;rdquo; = &amp;lsquo;value1&amp;rsquo; OR &amp;ldquo;field&amp;rdquo; = &amp;lsquo;value2&amp;rsquo; OR &amp;ldquo;field&amp;rdquo; = &amp;lsquo;value3&amp;rsquo; [OR &amp;hellip;][/code]&lt;/p>
&lt;p>Uma forma mais prática e bonita de o fazer é usar o operador** IN**.&lt;/p>
&lt;p>[code language=&amp;ldquo;SQL&amp;rdquo;]&amp;ldquo;field&amp;rdquo; IN (&amp;lsquo;value1&amp;rsquo;,&amp;lsquo;value2&amp;rsquo;,&amp;lsquo;value3&amp;rsquo;[,&amp;hellip;])[/code]&lt;/p>
&lt;p>Este operador existe em quase todos os softwares SIG que conheço. No &lt;a href="http://www.qgis.org/pt_PT/site/" target="_blank" rel="noopener">QGIS&lt;/a>, pode ser usado mesmo quando não existe um botãozinho para clicar.&lt;/p></description></item><item><title>Old map in QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-04-14-mapa-envelhecido-aged-map/</link><pubDate>Mon, 14 Apr 2014 13:35:11 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-04-14-mapa-envelhecido-aged-map/</guid><description>&lt;p>Inspirado &lt;a href="http://anitagraser.com/2013/07/29/vintage-map-design-using-qgis/" target="_blank" rel="noopener">num artigo&lt;/a> da Anita Graser, tentei usar o &lt;a href="http://www.qgis.org/pt_PT/site/" target="_blank" rel="noopener">QGIS&lt;/a> para criar um mapa de &lt;a href="http://www.openstreetmap.org/#map=16/38.6967/-9.4156" target="_blank" rel="noopener">Cascais&lt;/a> que tivesse um aspecto antigo, como que se tivesse sido metodicamente desenhado à mão, embora tivesse ligeiramente maltratado.&lt;/p>
&lt;h2 id="definir-os-estilos">Definir os Estilos&lt;/h2>
&lt;p>Comecei por definir a simbologia para cada um dos elementos a representar.&lt;/p>
&lt;h3 id="edifícios">&lt;strong>Edifícios&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>Para preenchimento dos edifícios tentei usar uma cor que lembrasse os &lt;a href="http://olhares.sapo.pt/client/files/foto/big/517/5174082.jpg" target="_blank" rel="noopener">telhados portugueses&lt;/a>, e muito usada em mapas antigos de cidades, com um contorno ligeiramente mais escuro do mesma cor.&lt;/p></description></item><item><title>Multipart Split</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/plugins/multipart-split/</link><pubDate>Tue, 25 Mar 2014 08:41:42 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/plugins/multipart-split/</guid><description>&lt;p>O módulo (plugin) para QGIS Multipart Spliticon permite, durante a edição, separar elementos multipartes seleccionados transformando-os em elementos simples. Ao contrário da funcionalidade “Multipartes para partes simples” do menu Vector &amp;gt; Ferramentas de Geometria, o plugin permite separar apenas os elementos seleccionados, e não necessita de criar novos ficheiros.&lt;/p>
&lt;h3 id="instalação">Instalação&lt;/h3>
&lt;p>O plugin está disponível no repositório oficial do QGIS, portanto a sua instalação pode ser feita através do instalador de módulos python (Módulos &amp;gt; Gerir e instalar módulos…).&lt;/p></description></item><item><title>Novo plugin QGIS "Walking time"</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/news/2014-03-25-novo-plugin-qgis-new-qgis-plugin-walking-time/</link><pubDate>Tue, 25 Mar 2014 08:41:42 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/news/2014-03-25-novo-plugin-qgis-new-qgis-plugin-walking-time/</guid><description>&lt;p>Finalmente &amp;ldquo;terminei&amp;rdquo; o meu novo plugin. Coloquei o termo entre aspas porque creio que ainda há espaço para alguma melhorias. Este plugin surgiu da necessidade de estimar o tempo de percurso das pequenas e grandes rotas de cascais, e começou como um pequeno script em python. Depois decidi criar um interface gráfico e publicá-lo como plugin porque talvez seja útil a mais pessoas.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://srnetochan.github.io/images/2014/03/icon_large.png">&lt;img src="https://srnetochan.github.io/images/2014/03/icon_large.png?w=150" alt="icon_large">
&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>O &lt;strong>Walking time&lt;/strong> é um plugin python para QGIS que usa a &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tobler%27s_hiking_function" target="_blank" rel="noopener">Tobbler&amp;rsquo;s hiking function&lt;/a> para estimar o tempo de percurso ao longo de uma linha consoante o declive.&lt;/p></description></item><item><title>Walking time</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/plugins/walking-time/</link><pubDate>Tue, 25 Mar 2014 08:41:42 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/plugins/walking-time/</guid><description>&lt;p>O &lt;strong>Walking time&lt;/strong> é um plugin python para QGIS que usa a Tobbler’s hiking function para estimar o tempo de percurso ao longo de uma linha consoante o declive.&lt;/p>
&lt;p>Os dados de input necessários são uma camada vectorial de linhas e uma camada raster com valores de elevação (1). É possível ajustar a velocidade base (em terreno plano) de acordo com o tipo de caminhada ou caminhante. Por defeito, o valor usado é de 5 kmh (2). O plugin actualiza ou cria campos com o tempo estimado em minutos, no sentido directo e no sentido inverso (3). É possível correr o plugin para todos os elementos da camada vectorial, ou apenas nos percursos seleccionados (4).&lt;/p></description></item><item><title>Mapas de fluxos em QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-01-15-mapas-de-fluxos-em-qgis/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 00:40:09 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-01-15-mapas-de-fluxos-em-qgis/</guid><description>&lt;p>Hoje surgiu a questão &amp;ldquo;&lt;a href="https://gis.stackexchange.com/questions/82806/how-do-i-make-a-map-where-overlapping-symbols-increase-opacity/82815#82815" target="_blank" rel="noopener">Como consigo fazer um mapa em que a sobreposição de símbolos aumente a opacidade?&lt;/a>&amp;rdquo;. Fiz o meu melhor para descrever como fazê-lo em QGIS, que transcrevo agora para português.&lt;/p>
&lt;p>Este tipo de mapas pode ser feito em QGISs usando a uma combinação da transparência e cor dos símbolos e o blending mode dos elementos.&lt;/p>
&lt;p>Note-se a diferença entre a transparência e blending mode da camada (que é aplicado a toda a camada) e a transparência do símbolo e blending dos elementos (que acumulam com outros elementos da mesma camada).&lt;/p></description></item><item><title>QGIS + Postgis: Consultas de agregação</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-12-22-qgis-postgis-consultas-de-agregacao/</link><pubDate>Sun, 22 Dec 2013 17:43:50 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-12-22-qgis-postgis-consultas-de-agregacao/</guid><description>&lt;p>Quando através de uma consulta SQL a uma base de dados postgres\postgis se procede a uma agregação (através do uso da cláusula GROUP BY) é quase certo perder a chave primária da tabela original (geralmente o gid). No entanto, para visualizar o resultado de consultas SQL em QGIS é necessário que exista um campo com valores inteiros distintos para usar como identificadores únicos. Assim, para ultrapassar este contratempo, há que criar uma coluna com essas características.&lt;/p></description></item><item><title>Dissolver polígonos em Postgres\Postgis</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-12-20-dissolver-poligonos-em-postgrespostgis/</link><pubDate>Fri, 20 Dec 2013 15:35:42 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-12-20-dissolver-poligonos-em-postgrespostgis/</guid><description>&lt;p>Trata-se de um cenário muito recorrente em análise espacial. Tendo uma camada\tabela composta por diversos polígonos, queremos &amp;ldquo;juntá-los&amp;rdquo; de acordo com valores distintos de um ou mais atributos (exemplo: de uma camada com os limites de freguesias, queremos obter os concelhos, ou, da COS ao 3º nível, obter o 2º ou o 1º)&lt;/p>
&lt;p>Este artigo tem como objectivo mostrar como fazê-lo em Postgres\Postgis.&lt;/p>
&lt;h2 id="tabela-de-exemplo">Tabela de exemplo&lt;/h2>
&lt;p>Como exemplo vou usar uma tabela como o seguinte formato:&lt;/p></description></item><item><title>Triggers para que vos quero...</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-12-03-triggers-para-que-vos-quero/</link><pubDate>Tue, 03 Dec 2013 23:09:47 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-12-03-triggers-para-que-vos-quero/</guid><description>&lt;p>Há já algum tempo que queria estudar a funcionalidade de triggers em &lt;a href="http://www.postgresql.org/" target="_blank" rel="noopener">PostgreSQL&lt;/a>. A grosso modo, tinha ideia que permitiam executar comandos de forma automática, sempre que se alterasse determinada tabela, mas desconhecia os mecanismos para o fazer. Uma das aplicações que me veio à ideia foi a de usar triggers para manter actualizado atributos geométricos como a área ou o comprimento. Quando editamos de elementos que contêm atributos relacionados com as dimensões, forma ou localização das suas geometrias (área, perímetro, comprimento), é muito fácil esquecermo-nos de os actualizar depois da edição. Se mais tarde usarmos esses atributos para realizar alguma análise, este esquecimento pode levar a resultados errados.Como exemplo, vou criar um trigger para actualizar os atributos &amp;ldquo;área&amp;rdquo;, &amp;ldquo;latitude&amp;rdquo; e &amp;ldquo;longitude&amp;rdquo; de uma tabela de polígonos.A primeira coisa a fazer é criar uma função que execute o que pretendemos. No caso em questão, usei a seguinte:&lt;/p></description></item><item><title>Substituir strings na tabela de atributos do QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-05-29-substituir-strings-na-tabela-de-atributos-do-qgis/</link><pubDate>Wed, 29 May 2013 22:05:18 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-05-29-substituir-strings-na-tabela-de-atributos-do-qgis/</guid><description>&lt;p>Hoje, ao rever uma camada vectorial de distribuição de fauna com interesse para a conservação com a nossa bióloga de serviço, Sara Saraiva, tive necessidade de corrigir (em todas as linhas de determinado atributo) o nome &amp;ldquo;Aquila fasciatus&amp;rdquo;, substituindo-o por &amp;ldquo;Aquila fasciata&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Devido à opção tomada na organização dos dados, cada polígono continha uma listagem de espécies que nele ocorrem, e o nome a corrigir encontrava-se no meio da mesma. A correcção teria de ser feita sem alterar os restantes nomes.&lt;/p></description></item><item><title>Visualizar dados dos Censos 2011 com o QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-05-07-visualizar-dados-dos-censos-2011-com-o-qgis/</link><pubDate>Tue, 07 May 2013 22:18:21 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-05-07-visualizar-dados-dos-censos-2011-com-o-qgis/</guid><description>&lt;p>Felizmente parece que algumas coisas vão mudando no nosso país no que toca ao acesso a dados. A Base Geográfica de Referenciação da Informação (BGRI), que outrora foi paga (e bem paga), está agora disponível a todos até ao nível da subsecção estatística e com um total de 122 variáveis dos censos 2011 (organizados por população residente, população presente, famílias, alojamento e edifícios). A &lt;a href="http://mapas.ine.pt/download/index2011.phtml" target="_blank" rel="noopener">página&lt;/a> para download, permite descarregar os dados totais para Portugal, ou por regiões e concelhos.&lt;/p></description></item><item><title>Definir a representação de pixeis sem valor em mosaicos de imagens VRT</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-04-24-definir-representacao-de-pixeis-sem-valor-em-mosaicos-de-imagem-vrt/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2013 15:47:11 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-04-24-definir-representacao-de-pixeis-sem-valor-em-mosaicos-de-imagem-vrt/</guid><description>&lt;p>Como está muito bem descrito neste &lt;a href="http://blog.viasig.com/2010/01/mosaicos-de-imagens-em-mapserver-com-gdal/" target="_blank" rel="noopener">artigo&lt;/a> do Duarte Carreira, a criação de catálogos virtuais (vrt) e respectivas pirâmides (overviews) usando o &lt;a href="http://www.gdal.org/" target="_blank" rel="noopener">GDAL&lt;/a>, permite facilitar e melhorar a performance de visualização de mosaicos de imagens.&lt;/p>
&lt;p>Usando o comando &lt;a href="http://www.gdal.org/gdalbuildvrt.html" target="_blank" rel="noopener">gdalbuildvrt&lt;/a> para criar o catálogo virtual, as áreas sem valor (NoData) são, por defeito, substituídas pelo valor 0. Em certos caso, o efeito pode não ser o mais desejável.&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>gdalbuildvrt mosaico1.vrt --optfile listadeimagens.txt
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>&lt;a href="https://srnetochan.github.io/images/2013/04/mosaico1_fundo.jpg">&lt;img src="https://srnetochan.github.io/images/2013/04/mosaico1_fundo.jpg?w=584" alt="mosaico1_fundo">
&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>As queixas do costume</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-04-04-as-queixas-do-costume/</link><pubDate>Thu, 04 Apr 2013 14:01:24 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-04-04-as-queixas-do-costume/</guid><description>&lt;p>É muito comum ouvir pessoas usarem desculpas, por vezes  mal fundamentadas, para justificarem o  uso de software comercial em detrimento de alternativas open source.&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;&lt;strong>Não há suporte técnico.&lt;/strong>&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>Não é realmente verdade. Dependendo dos projectos, há geralmente uma forte comunidade sempre pronta a ajudar, quer em termos de implementação, quer na resolução de problemas e bugs. Pela minha experiência, são muitas vezes os próprios programadores a responder a dúvidas e problemas, afinal de contas a eles também lhes interessa corrigir possíveis erros. Para além disso, para os mais inseguros ou para empresas, tal como no ambiente proprietário, existem inúmeras empresas especializadas que disponibilizam serviços de consultadoria, suporte técnico e formação.&lt;/p></description></item><item><title>Porquê o Open Source?</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-03-31-porque-o-open-source/</link><pubDate>Sun, 31 Mar 2013 22:41:48 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-03-31-porque-o-open-source/</guid><description>&lt;p>Durante a minha vida profissional e pessoal tenho trabalhado como muitos softwares diferentes, com todo o tipo de licenças. Grande parte deles seriam proprietários, de código fechado e\ou comerciais. Então porquê dedicar o meu tempo e aprendizagem &amp;ldquo;exclusivamente&amp;rdquo; ao &lt;em>Open Source&lt;/em>?&lt;/p>
&lt;p>Sem entrar em pormenores sobre as &lt;a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Software_livre#Ideologia:_as_diferen.C3.A7as_entre_Software_Livre_e_C.C3.B3digo_Aberto" target="_blank" rel="noopener">diferenças&lt;/a> entre software aberto (&lt;em>open source&lt;/em>) e o software livre (&lt;em>free software&lt;/em>), são vários os motivos pelos quais o FOSS (&lt;em>Free and Open Source Software&lt;/em>) me interessam.&lt;/p></description></item><item><title>Nota de abertura</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-03-26-nota-de-abertura/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2013 23:21:25 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2013-03-26-nota-de-abertura/</guid><description>&lt;p>O blog &amp;ldquo;SIG sem grilhetas&amp;rdquo; surge desprovido de qualquer tipo de pretensões grandiosas. O principal objectivo será registar as minhas experiências com software &lt;a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_aberto" target="_blank" rel="noopener">Open Source&lt;/a> para resolver desafios relacionados com Sistemas de Informação Geográfica (SIG), análise espacial, cartografia, e tudo o resto que isso possa implicar.&lt;/p>
&lt;p>Seguindo o mesmo princípio de abertura e partilha do Open Source, tenho esperança que estes registos possam ajudar outros que, como eu, se &amp;ldquo;aventurem&amp;rdquo; por este mundo.&lt;/p></description></item></channel></rss>