<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>QGIS on Alexandre Neto</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/tags/qgis/</link><description>Recent content in QGIS on Alexandre Neto</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt</language><lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://srnetochan.github.io/pt/tags/qgis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Algo Inquietava o Giovanni... um Conto Sobre Desenvolvimento em Open Source</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2024-12-31-giovanni-had-an-itch/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2024-12-31-giovanni-had-an-itch/</guid><description>&lt;p>Era uma vez um homem chamado Giovanni (um nome totalmente fictício, de forma alguma relacionado com o CEO da &lt;a href="http://naturalgis.pt" target="_blank" rel="noopener">NaturalGIS&lt;/a> e defensor de Open Source, &lt;a href="https://www.linkedin.com/in/giovannimanghi/" target="_blank" rel="noopener">Giovanni Manghi&lt;/a>). Era um poweruser diário do QGIS e adorava o software, mas tinha uma inquietação&amp;hellip; Algo o chateava. Como qualquer outro protagonista principal dos contos tradicionais, em vez de olhar para o lado, decidiu aceitar a missão e resolvê-la.&lt;/p>
&lt;p>Esta inquietação estava relacionada com as grelhas de layout do &lt;a href="www.qgis.org">QGIS&lt;/a>. Giovanni demorava cerca de 10 minutos para criar uma boa grelha para o layout de um mapa e, depois, mais 20 minutos para replicá-la umas quantas vezes com pequenas varições para diferentes escalas. Se tivesse de fazer esta operação uma ou duas vezes por semana, no final do ano, teria perdido até 34 horas do seu precioso e muito limitado tempo.&lt;/p></description></item><item><title>Criar um Ambiente de Desenvolvimento PyQGIS Usando Conda e VScode</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2024-05-11-create-easy-pyqgis-developement-environment-using-conda-and-vscode/</link><pubDate>Sat, 11 May 2024 01:32:25 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2024-05-11-create-easy-pyqgis-developement-environment-using-conda-and-vscode/</guid><description>&lt;p>Como programador autodidata em PyQGIS, uma das minhas principais dificuldades sempre foi preparar um bom ambiente de desenvolvimento. Um ambiente que me permita executar scripts PyQGIS, que me ajude a programar mais rápido, que destaque e autocomplete PyQGIS, que me permita fazer debug dos meus plugins e scripts enquanto eles são executados, etc&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Tenho sido um utilizador (e até um&amp;hellip; &amp;ldquo;cof cof&amp;rdquo;&amp;hellip; &lt;em>maintainer&lt;/em>) dos pacotes QGIS para conda fornecidos pela comunidade &lt;a href="https://conda-forge.org/" target="_blank" rel="noopener">conda-forge&lt;/a>. No Linux, isso permitiu-me instalar facilmente a versão LTR do QGIS (ou qualquer outra versão) ao lado da versão mais recente do QGIS fornecida pelos repositórios apt do qgis.org. Acabei por descobrir que este tipo de instalação também era bastante conveniente para desenvolvimento.&lt;/p></description></item><item><title>Norma Cartográfica no QGIS - Alterar formulários de edição com PyQGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2019-09-30-norma-cartografica-no-qgis-alterar-formularios-de-edicao-com-pyqgis/</link><pubDate>Mon, 30 Sep 2019 21:06:06 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2019-09-30-norma-cartografica-no-qgis-alterar-formularios-de-edicao-com-pyqgis/</guid><description>&lt;p>Enquanto preparava um projecto QGIS para leitura da estrutura de base de dados descrita nas novas &lt;a href="http://www.dgterritorio.pt/cartografia_e_geodesia/cartografia/normas_e_especificacoes_tecnicas_de_cartografia/" target="_blank" rel="noopener">Normas e Especificações Técnicas de Cartografia &lt;/a>, comecei a configurar os formulários de edição das várias camadas de forma a:&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code> 1. Bloquear a edição de campos só de leitura, como por exemplo um identificador.
2. Configurar widgets adequados aos campos, que facilitem a vida do utilizador e evitem que cometa erros, como por exemplo campos com dadas e listas de valores fixos.
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>No fundo, o que procurava era qualquer coisa deste género:&lt;/p></description></item><item><title>Saudades do QGIS (enquanto uso ArcGIS)</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2016-01-28-saudades-do-qgis-enquanto-uso-arcgis/</link><pubDate>Thu, 28 Jan 2016 21:52:54 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/opinion/2016-01-28-saudades-do-qgis-enquanto-uso-arcgis/</guid><description>&lt;h2 id="aka-funcionalidades-que-os-utilizadores-de-arcgis-desktop-nem-sonham-que-existem">(aka Funcionalidades que os utilizadores de ArcGIS Desktop nem sonham que existem)&lt;/h2>
&lt;p>De tempos a tempos, leio artigos de comparação entre o ArcGIS e o QGIS. Uma vez que partem geralmente do ponto de vista de utilizadores de ArcGIS, acabam invariavelmente em observações parciais sobre a falta de funcionalidades do QGIS. Está na hora de mudar o ponto de vista. Por isso, convido-vos a acompanharem-me neste artigo (um pouco) longo, &lt;strong>totalmente e assumidamente parcial&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Top Novas Funcionalidades do QGIS em 2015</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/news/2016-01-01-qgis-top-features-2015/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2016 14:38:06 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/news/2016-01-01-qgis-top-features-2015/</guid><description>&lt;p>Com o lançamento da primeira versão com suporte de longa duração (2.8 LTR) e mais duas versões estáveis (2.10 e 2.12), &lt;strong>2015 foi um ano fantástico (e atarefado) para a comunidade QGIS&lt;/strong>, com inúmeras melhorias e novas funcionalidades a chegarem ao QGIS.&lt;/p>
&lt;p>Em jeitos de balanço, &lt;a href="https://senhorneto.typeform.com/to/ibwVQz" target="_blank" rel="noopener">pedi&lt;/a> aos utilizadores que escolhessem as funcionalidades introduzidas em 2015 suas favoritas (da lista do &lt;a href="https://www.qgis.org/en/site/forusers/visualchangelogs.html" target="_blank" rel="noopener">registo visual de alterações&lt;/a>). Como resultado, obtive o seguinte &lt;strong>top 5 de novas funcionalidades&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Dica para ajustar posição de símbolos em QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-02-23-dica-para-ajustar-posicao-de-simbolos-em-qgis-hack-to-adjust-map-symbols-location-in-qgis/</link><pubDate>Mon, 23 Feb 2015 23:44:33 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2015-02-23-dica-para-ajustar-posicao-de-simbolos-em-qgis-hack-to-adjust-map-symbols-location-in-qgis/</guid><description>&lt;p>De quando em vez aparecem-me zonas com demasiado símbolos no mesmo local, e pensei como seria fantástico se os pudesse arrastar para um local mais conveniente sem ter de alterar as suas geometrias, tal como é possível fazer com as etiquetas. Esse pensamento deu-me a ideia base para a dica que vou demonstrar.&lt;/p>
&lt;p>Escolha a sua camada de pontos e comece por criar dois novos campos chamados symbX e symbY (Tipo: Decimal; Tamanho: 20; precisão: 5). No separador &amp;ldquo;Estilo&amp;rdquo; das propriedades da camada, defina para &lt;strong>cada nível do seu símbolo&lt;/strong> o seguinte: Escolher &amp;ldquo;unidade do mapa&amp;rdquo; como a unidade para as opções de afastamento; Usar a seguinte expressão na opção afastamento das propriedades definidas por dados.&lt;/p></description></item><item><title>Séries de mapas com formatos múltiplos em QGIS 2.6 - Parte 1</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-11-09-series-de-mapas-com-formatos-multiplos-em-qgis-2-6-parte-1-multiple-format-map-series-using-qgis-2-6-part-1/</link><pubDate>Sun, 09 Nov 2014 23:07:12 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-11-09-series-de-mapas-com-formatos-multiplos-em-qgis-2-6-parte-1-multiple-format-map-series-using-qgis-2-6-part-1/</guid><description>&lt;p>Para não variar, a nova versão do &lt;a href="http://qgis.org/pt_PT/site/" target="_blank" rel="noopener">QGIS&lt;/a> (o QGIS 2.6 Brigthon) traz um conjunto alargado de &lt;a href="http://changelog.linfiniti.com/qgis/version/2.6.0/#170" target="_blank" rel="noopener">novas funcionalidades&lt;/a> que permitem ao utilizador fazer mais, melhor e mais rápido do que com a versão anterior. Uma das novidades desta versão é a possibilidade de controlar algumas propriedades dos itens do compositor através de dados (por exemplo, o tamanho e a posição). Algo que abre a porta a aplicações bastante interessantes. Nos próximos artigos, proponho-me a mostrar como criar séries de mapas com multiplos formatos.&lt;/p></description></item><item><title>Instalar duas versões de QGIS em Linux</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-10-08-instalar-duas-versoes-de-qgis-em-linux/</link><pubDate>Wed, 08 Oct 2014 23:49:52 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-10-08-instalar-duas-versoes-de-qgis-em-linux/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="https://srnetochan.github.io/images/2014/10/qgis24_qgismaster.png">&lt;img src="https://srnetochan.github.io/images/2014/10/qgis24_qgismaster.png?w=584" alt="QGIS24_QGISmaster">
&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Em altura de testes à versão em desenvolvimento do QGIS (versão master), dá jeito  ter também instalada a última versão estável do QGIS. Em windows isso não representa um problema, uma vez que se podem instalar várias versões do QGIS em paralelo (tanto via Osgeo4w como standalone). Em linux, o processo não é tão directo pelo facto da instalação se realizar por obtenção de diversos pacotes disponíveis nos repositórios, não sendo por isso possível instalar mais do que uma versão sem que se originem quebras de dependências. Assim, instalando a versão estável através dos repositórios, as alternativas para instalação da versão em desenvolvimento são:&lt;/p></description></item><item><title>Coordenadas dos cantos do mapa em QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-09-09-coordenadas-dos-cantos-do-mapa-em-qgis-map-corner-coordinates-in-qgis/</link><pubDate>Tue, 09 Sep 2014 23:05:51 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-09-09-coordenadas-dos-cantos-do-mapa-em-qgis-map-corner-coordinates-in-qgis/</guid><description>&lt;h2 id="o-desafio">O desafio&lt;/h2>
&lt;p>Em tempos na &lt;a href="http://osgeo-org.1560.x6.nabble.com/QGIS-pt-f5128248.html" target="_blank" rel="noopener">lista de discussão do qgis-pt&lt;/a> alguém perguntou como &lt;a href="http://osgeo-org.1560.x6.nabble.com/QGIS-Layout-coordenadas-nos-4-cantos-do-mapa-tt5140019.html" target="_blank" rel="noopener">dispor as coordenadas dos cantos do mapa&lt;/a> no &lt;a href="http://www.qgis.org" target="_blank" rel="noopener">QGIS&lt;/a>. Não estando (ainda) disponível tal funcionalidade, tentei chegar sem sucesso a uma solução que fosse de certa forma automática. Depois de remoer a ideia, e de ler &lt;a href="http://nathanw.net/2012/11/10/user-defined-expression-functions-for-qgis/" target="_blank" rel="noopener">um artigo&lt;/a> do &lt;a href="http://nathanw.net/aboutme.html" target="_blank" rel="noopener">Nathan Woodrow&lt;/a>, achei que a solução poderia passar por criar uma função para o construtor de expressões que pudesse ser usada em etiquetas no mapa.&lt;/p></description></item><item><title>Por favor, use o operador "IN"</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-06-24-use-o-operador-in-sff-please-use-the-in-operator/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2014 16:21:00 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-06-24-use-o-operador-in-sff-please-use-the-in-operator/</guid><description>&lt;p>Já não é a &lt;a href="https://gis.stackexchange.com/questions/103019/using-the-rule-based-styling-case-condition-to-get-results-for-each-grid-cell-fr" target="_blank" rel="noopener">primeira vez&lt;/a> que vejo pessoas que para seleccionarem elementos pelos valores dos seus atributos, usam expressões como&lt;/p>
&lt;p>[code language=&amp;ldquo;SQL&amp;rdquo;]&amp;ldquo;field&amp;rdquo; = &amp;lsquo;value1&amp;rsquo; OR &amp;ldquo;field&amp;rdquo; = &amp;lsquo;value2&amp;rsquo; OR &amp;ldquo;field&amp;rdquo; = &amp;lsquo;value3&amp;rsquo; [OR &amp;hellip;][/code]&lt;/p>
&lt;p>Uma forma mais prática e bonita de o fazer é usar o operador** IN**.&lt;/p>
&lt;p>[code language=&amp;ldquo;SQL&amp;rdquo;]&amp;ldquo;field&amp;rdquo; IN (&amp;lsquo;value1&amp;rsquo;,&amp;lsquo;value2&amp;rsquo;,&amp;lsquo;value3&amp;rsquo;[,&amp;hellip;])[/code]&lt;/p>
&lt;p>Este operador existe em quase todos os softwares SIG que conheço. No &lt;a href="http://www.qgis.org/pt_PT/site/" target="_blank" rel="noopener">QGIS&lt;/a>, pode ser usado mesmo quando não existe um botãozinho para clicar.&lt;/p></description></item><item><title>Old map in QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-04-14-mapa-envelhecido-aged-map/</link><pubDate>Mon, 14 Apr 2014 13:35:11 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-04-14-mapa-envelhecido-aged-map/</guid><description>&lt;p>Inspirado &lt;a href="http://anitagraser.com/2013/07/29/vintage-map-design-using-qgis/" target="_blank" rel="noopener">num artigo&lt;/a> da Anita Graser, tentei usar o &lt;a href="http://www.qgis.org/pt_PT/site/" target="_blank" rel="noopener">QGIS&lt;/a> para criar um mapa de &lt;a href="http://www.openstreetmap.org/#map=16/38.6967/-9.4156" target="_blank" rel="noopener">Cascais&lt;/a> que tivesse um aspecto antigo, como que se tivesse sido metodicamente desenhado à mão, embora tivesse ligeiramente maltratado.&lt;/p>
&lt;h2 id="definir-os-estilos">Definir os Estilos&lt;/h2>
&lt;p>Comecei por definir a simbologia para cada um dos elementos a representar.&lt;/p>
&lt;h3 id="edifícios">&lt;strong>Edifícios&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;p>Para preenchimento dos edifícios tentei usar uma cor que lembrasse os &lt;a href="http://olhares.sapo.pt/client/files/foto/big/517/5174082.jpg" target="_blank" rel="noopener">telhados portugueses&lt;/a>, e muito usada em mapas antigos de cidades, com um contorno ligeiramente mais escuro do mesma cor.&lt;/p></description></item><item><title>Mapas de fluxos em QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-01-15-mapas-de-fluxos-em-qgis/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 00:40:09 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-01-15-mapas-de-fluxos-em-qgis/</guid><description>&lt;p>Hoje surgiu a questão &amp;ldquo;&lt;a href="https://gis.stackexchange.com/questions/82806/how-do-i-make-a-map-where-overlapping-symbols-increase-opacity/82815#82815" target="_blank" rel="noopener">Como consigo fazer um mapa em que a sobreposição de símbolos aumente a opacidade?&lt;/a>&amp;rdquo;. Fiz o meu melhor para descrever como fazê-lo em QGIS, que transcrevo agora para português.&lt;/p>
&lt;p>Este tipo de mapas pode ser feito em QGISs usando a uma combinação da transparência e cor dos símbolos e o blending mode dos elementos.&lt;/p>
&lt;p>Note-se a diferença entre a transparência e blending mode da camada (que é aplicado a toda a camada) e a transparência do símbolo e blending dos elementos (que acumulam com outros elementos da mesma camada).&lt;/p></description></item><item><title>Substituir strings na tabela de atributos do QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-05-29-substituir-strings-na-tabela-de-atributos-do-qgis/</link><pubDate>Wed, 29 May 2013 22:05:18 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2013-05-29-substituir-strings-na-tabela-de-atributos-do-qgis/</guid><description>&lt;p>Hoje, ao rever uma camada vectorial de distribuição de fauna com interesse para a conservação com a nossa bióloga de serviço, Sara Saraiva, tive necessidade de corrigir (em todas as linhas de determinado atributo) o nome &amp;ldquo;Aquila fasciatus&amp;rdquo;, substituindo-o por &amp;ldquo;Aquila fasciata&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Devido à opção tomada na organização dos dados, cada polígono continha uma listagem de espécies que nele ocorrem, e o nome a corrigir encontrava-se no meio da mesma. A correcção teria de ser feita sem alterar os restantes nomes.&lt;/p></description></item></channel></rss>