<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>python on Alexandre Neto</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/tags/python/</link><description>Recent content in python on Alexandre Neto</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 30 Sep 2019 21:06:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://srnetochan.github.io/pt/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Norma Cartográfica no QGIS - Alterar formulários de edição com PyQGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2019-09-30-norma-cartografica-no-qgis-alterar-formularios-de-edicao-com-pyqgis/</link><pubDate>Mon, 30 Sep 2019 21:06:06 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2019-09-30-norma-cartografica-no-qgis-alterar-formularios-de-edicao-com-pyqgis/</guid><description>Enquanto preparava um projecto QGIS para leitura da estrutura de base de dados descrita nas novas Normas e Especificações Técnicas de Cartografia , comecei a configurar os formulários de edição das várias camadas de forma a:
1. Bloquear a edição de campos só de leitura, como por exemplo um identificador. 2. Configurar widgets adequados aos campos, que facilitem a vida do utilizador e evitem que cometa erros, como por exemplo campos com dadas e listas de valores fixos.</description></item><item><title>Coordenadas dos cantos do mapa em QGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-09-09-coordenadas-dos-cantos-do-mapa-em-qgis-map-corner-coordinates-in-qgis/</link><pubDate>Tue, 09 Sep 2014 23:05:51 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2014-09-09-coordenadas-dos-cantos-do-mapa-em-qgis-map-corner-coordinates-in-qgis/</guid><description>O desafio Em tempos na lista de discussão do qgis-pt alguém perguntou como dispor as coordenadas dos cantos do mapa no QGIS. Não estando (ainda) disponível tal funcionalidade, tentei chegar sem sucesso a uma solução que fosse de certa forma automática. Depois de remoer a ideia, e de ler um artigo do Nathan Woodrow, achei que a solução poderia passar por criar uma função para o construtor de expressões que pudesse ser usada em etiquetas no mapa.</description></item></channel></rss>