<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Pyqgis on Alexandre Neto</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/tags/pyqgis/</link><description>Recent content in Pyqgis on Alexandre Neto</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt</language><lastBuildDate>Sat, 11 May 2024 01:32:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://srnetochan.github.io/pt/tags/pyqgis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Criar um Ambiente de Desenvolvimento PyQGIS Usando Conda e VScode</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2024-05-11-create-easy-pyqgis-developement-environment-using-conda-and-vscode/</link><pubDate>Sat, 11 May 2024 01:32:25 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2024-05-11-create-easy-pyqgis-developement-environment-using-conda-and-vscode/</guid><description>&lt;p>Como programador autodidata em PyQGIS, uma das minhas principais dificuldades sempre foi preparar um bom ambiente de desenvolvimento. Um ambiente que me permita executar scripts PyQGIS, que me ajude a programar mais rápido, que destaque e autocomplete PyQGIS, que me permita fazer debug dos meus plugins e scripts enquanto eles são executados, etc&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Tenho sido um utilizador (e até um&amp;hellip; &amp;ldquo;cof cof&amp;rdquo;&amp;hellip; &lt;em>maintainer&lt;/em>) dos pacotes QGIS para conda fornecidos pela comunidade &lt;a href="https://conda-forge.org/" target="_blank" rel="noopener">conda-forge&lt;/a>. No Linux, isso permitiu-me instalar facilmente a versão LTR do QGIS (ou qualquer outra versão) ao lado da versão mais recente do QGIS fornecida pelos repositórios apt do qgis.org. Acabei por descobrir que este tipo de instalação também era bastante conveniente para desenvolvimento.&lt;/p></description></item><item><title>Norma Cartográfica no QGIS - Alterar formulários de edição com PyQGIS</title><link>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2019-09-30-norma-cartografica-no-qgis-alterar-formularios-de-edicao-com-pyqgis/</link><pubDate>Mon, 30 Sep 2019 21:06:06 +0000</pubDate><guid>https://srnetochan.github.io/pt/posts/tutorials/2019-09-30-norma-cartografica-no-qgis-alterar-formularios-de-edicao-com-pyqgis/</guid><description>&lt;p>Enquanto preparava um projecto QGIS para leitura da estrutura de base de dados descrita nas novas &lt;a href="http://www.dgterritorio.pt/cartografia_e_geodesia/cartografia/normas_e_especificacoes_tecnicas_de_cartografia/" target="_blank" rel="noopener">Normas e Especificações Técnicas de Cartografia &lt;/a>, comecei a configurar os formulários de edição das várias camadas de forma a:&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code> 1. Bloquear a edição de campos só de leitura, como por exemplo um identificador.
2. Configurar widgets adequados aos campos, que facilitem a vida do utilizador e evitem que cometa erros, como por exemplo campos com dadas e listas de valores fixos.
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>No fundo, o que procurava era qualquer coisa deste género:&lt;/p></description></item></channel></rss>